

CA2 - DeVops Class Assignment 2 part 2 - readme file
===================

Nesta segunda parte vai ser feita a migração de um projecto Maven existente para Gradle e automatização de algumas tarefas.

Migração de Maven para Gradle
-----

* Foi gerado um novo projecto Gradle, com as dependências Rest Repositories, Thymeleaf, JPA e H2, através do site https://start.spring.io/ ;

* De seguida criei uma pasta "CA2/Part2/" para onde foi extraido o ficheiro ZIP gerado;

* Foi substituido a pasta **src** do projecto pela pasta **basic** do programa **tut-react-and-spring-data-rest-master** ;

* Foram acrescentados os ficheiros **webpack.config.js** e **package.json**, bem com apagada a pasta **src/main/resources/static/built/** ;

Para o projecto poder correr o frontend, foram feitas as seguintes alterações:

No terminal, em build.gradle, foi adicionado o plugin org.siouan.frontend

    id "org.siouan.frontend" version "1.4.1"
    
Ainda em build.gradle foi alterado o script através do editor de texto
    
     frontend {
        nodeVersion = "12.13.1" 
        assembleScript = "run webpack"
     }       
    
Em package.json foi também alterado o script para executar o webpack
    
    "scripts": {
      "watch": "webpack --watch -d", 
      "webpack": "webpack"
    },
    
Foi feito o Build da aplicação já com o frontend a ser executado
     
    ./gradlew build.  

E assim a aplicação esta pronta a ser executada atravez do comando:

    ./gradlew bootRun
    
E visualizada no servidor local

    http://localhost:8080 

Criação de Tasks
-----

Para criaçao de novas tasks é necessário modificar o build.gradle, acrescentando-as ao seu código. A baixo irei descrever as tasks pedidas:

Copy the generated jar to a folder named "dist" located a
the project root folder level - o ficheiro .jar gerado vai ser copiado para a para a pasa "dist" criada na raiz do projecto


    
    task copyTask(type:Copy){
	    from 'build/libs'
	    into 'dist'
    }


Delete all the files generated by webpack. This new task is executed automatically by gradle before the task clean. - Com a tarefa "clean" do Gradle são automaticamente apagados os ficheiros gerados pelo webpack em **src/main/resources/static/built** 

    task delete (type:Delete,dependsOn:clean) {
	    clean.doFirst {
		    delete 'src/main/resources/static/built'
	    }
    }
    
Alternativa ao Gradle - Apache Ant
===================

O Apache Ant é uma ferramenta Java-based de automação de compilação na construção de software, usada para automatizar o processo de construção (build) de projetos. Foi desenvolvida para superar as desvantagens da ferramenta de build, o Make da Unix. O Ant é semelhante ao Make, mas é implementado usando linguagem Java, necessitando assim da plataforma Java. É adequada a projetos Java e usa documentos tipo Xml para definir os seus build scripts. Foi lançada em 2000 e tornou-se a mais popular ferramenta de build do momento pela sua simplicidade.

Segue a baixo uma tabela com algumas caracteristicas do Gradle e do Ant para podermos fazer uma breve comparação:

  | Gradle  | Ant  |
  |---|---|
  |Gradle é uma ferramenta de automatização de compilação baseada em Groovy. |  Ant é uma ferramenta de automatização de compilação baseada em Java.
  |
  |Usa DSL (Domain Specific Language) em vez de XML (Extensible Markup Language) para definir build scripts. | Usa ficheiros XML para definir build scripts.
  |
  |Gradle é desenvolvido para superar as desvantagens do Maven e do Ant. | É desenvolvido para superar as desvantagens da ferramenta build Make da Unix.   
  |
  |Os plug-ins do Gradle estão programados em linguagem Java ou Groovy. | Não impõe nenhuma programação convencional. 
  |
  |O Gradle proporciona um build estruturado. | Não impõe nenhum projeto estruturado.   
  |
  |O Gradle proporciona um apoio confortável para a integração IDE. |  No Ant, a integração IDE é ligeiramente mais complexa que no Maven.  
  |
  |O Gradle é mais estandardizado que o Ant em termos de flexibilidade. | É menos flexível que o Gradle. 
  |
  |O Gradle suporta builds de projetos múltiplos. | Não suporta builds de projetos múltiplos.
  |
